**台灣與香港關係**是指[台灣與](../Page/中華民國.md "wikilink")[香港特別行政區之間的雙邊關係](../Page/香港特別行政區.md "wikilink")。目前為[台灣海峽兩岸關係的一部分](../Page/台灣海峽兩岸關係.md "wikilink")。[行政院大陸委員會香港事務局分別以](../Page/行政院大陸委員會香港事務局.md "wikilink")**台北經濟文化辦事處**（2011年前稱**中華旅行社**）、**遠東貿易服務中心**以及**光華新聞文化中心**的名義在香港運作\[1\]。

相對[香港特別行政區政府在](../Page/香港特別行政區政府.md "wikilink")[台北設](../Page/台北.md "wikilink")[香港旅遊發展局台北辦事處及](../Page/香港旅遊發展局.md "wikilink")[香港貿易發展局台北顧問辦事處](../Page/香港貿易發展局.md "wikilink")\[2\]。2007年5月1日，因應香港旅遊團在[阿里山區發生車禍](../Page/阿里山山脈.md "wikilink")，陸委會表示希望港府能在台灣設立辦事處\[3\]。2011年7月15日起，香港政府得在台設立綜合性辦事機構，並於2011年12月19日在台北市設立[香港經濟貿易文化辦事處](../Page/香港經濟貿易文化辦事處.md "wikilink")。

## 歷史

1941年[珍珠港事件後](../Page/珍珠港事件.md "wikilink")，[大日本帝國向](../Page/大日本帝國.md "wikilink")[英國宣戰](../Page/英國.md "wikilink")。同年底[香港被日本佔領](../Page/香港日佔時期.md "wikilink")，許多英軍戰俘和官員被日本押送到台灣監禁，包括香港總督[楊慕琦](../Page/楊慕琦.md "wikilink")\[4\]。當時也有許多[台籍日本兵隨軍駐港](../Page/台籍日本兵.md "wikilink")。

[國共內戰後](../Page/國共內戰.md "wikilink")，大量難民從大陸逃到香港。1950年4月4日，台灣成立「中國大陸災胞救濟總會」（今[中華救助總會](../Page/中華救助總會.md "wikilink")）救濟難胞。

1956年親中華民國政府及國民黨的香港人士發動[雙十暴動](../Page/雙十暴動.md "wikilink")\[5\]。

1957年，總統[蔣介石試圖邀請香港總督](../Page/蔣介石.md "wikilink")[葛量洪來台訪問](../Page/葛量洪.md "wikilink")，未果\[6\]。

現今的台港关系不少程度上影響着[台灣與澳門關係](../Page/台灣與澳門關係.md "wikilink")，而[中華民國政府把](../Page/中華民國政府.md "wikilink")[香港](../Page/香港.md "wikilink")、[澳門兩地合稱為](../Page/澳門.md "wikilink")[港澳地區](../Page/港澳地區.md "wikilink")，有別於[中國大陸](../Page/中國大陸.md "wikilink")。

## 政治關係

### 中華民國機構人員被香港政府拒絕入境連串事件

1999年7月，[台灣駐港代表、中華旅行社總經理](../Page/行政院大陸委員會香港事務局.md "wikilink")[鄭安國在](../Page/鄭安國.md "wikilink")[香港電台闡述](../Page/香港電台.md "wikilink")[李登輝總統的](../Page/李登輝.md "wikilink")「[特殊兩國論](../Page/特殊兩國論.md "wikilink")」，其後引起[中華人民共和國國務院副總理](../Page/中華人民共和國國務院副總理.md "wikilink")[錢其琛指示](../Page/錢其琛.md "wikilink")[香港特區政府不應宣傳和支持](../Page/香港特區政府.md "wikilink")「兩國論」\[7\]\[8\]，部份香港親中傳媒批評傳媒不應該「鼓吹台獨」\[9\]\[10\]\[11\]。11月，鄭安國工作簽證期滿，但香港政府沒有續發簽證，被調回台灣\[12\]，但繼任的[張良任亦未能得到](../Page/張良任.md "wikilink")[香港入境處](../Page/香港入境處.md "wikilink")[簽證](../Page/簽證.md "wikilink")\[13\]\[14\]；等待十三個月後，於2001年1月才成功赴港履新\[15\]。對於此事，[香港行政長官](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")[董建華表示中華旅行社代表要接受某些條件](../Page/董建華.md "wikilink")\[16\]；香港特區政府則聲明台灣當局及其人員在港從來沒有官方地位\[17\]。

2005年，時任[台北市長的](../Page/台北市長.md "wikilink")[馬英九](../Page/馬英九.md "wikilink")，原訂於1月10日前往[香港大學演講](../Page/香港大學.md "wikilink")「[從台北看華文城市的興起](../Page/從台北看華文城市的興起.md "wikilink")」及一系列觀光推廣演講訪問活動，但截至啟程前一日仍未取得香港入境處簽證，故宣佈不得已取消行程\[18\]\[19\]，並表示曾兩度有香港特區特使遊說他取消訪港，馬英九當場反對\[20\]；馬英九亦指出與他反對中共的《[反分裂國家法](../Page/反分裂國家法.md "wikilink")》有關\[21\]\[22\]。香港政府[保安局局長](../Page/保安局局長.md "wikilink")[李少光則表示](../Page/李少光.md "wikilink")，沒有拒絕馬英九申請簽證入境，但拒絕評論個別入境申請\[23\]。[中聯辦則表示注意到有關被拒的消息](../Page/中華人民共和國駐香港特別行政區聯絡辦公室.md "wikilink")，尊重特區政府決定，及歡迎馬英九在合適時間訪港\[24\]。

2008年3月23日，馬英九當選總統後在記者會再次重申對2005年簽證被拒、未能訪問出生地一事仍感到失望\[25\]，而馬英九在得到各國的勝選祝賀後，香港政府仍然沒有任何表示\[26\]。

2007年3月23日傍晚，台灣陸委會官員及記者組成[香港第三屆行政長官選舉觀選團](../Page/2007年香港特別行政區行政長官選舉.md "wikilink")，但隨團委員[張志宇在機場被拒入境](../Page/張志宇.md "wikilink")，折返台北\[27\]。陸委會發表聲明認為港府行為不友善，漠視台港關係\[28\]，港府入境處則表示一貫按照香港法律及既定程式，處理入境個案\[29\]。

2008年10月21日，[高雄市市長](../Page/高雄市市長.md "wikilink")[陳菊自](../Page/陳菊.md "wikilink")1997年後經歷多次申請被拒，終於首次獲簽證抵港訪問\[30\]，同日，香港政制及內地事務局長[林瑞麟表示要小心處理特區是否邀請馬英九總統訪港](../Page/林瑞麟.md "wikilink")，並否認政府在推動港台發展上後知後覺\[31\]。

2018年，原澳門台北辦事處處長盧長水因為簽證問題一直未能夠赴港就任。

### 一度緩和

2008年8月，隨著兩岸關係一度緩和，台灣[海峽交流基金會董事長](../Page/海峽交流基金會.md "wikilink")[江丙坤訪問香港](../Page/江丙坤.md "wikilink")，[中聯辦在消息稿中](../Page/中華人民共和國駐香港特別行政區聯絡辦公室.md "wikilink")，首次以中華民國政府的官方名稱「**大陸委員會香港事務局局長**」稱呼「**中華旅行社總經理**」[楊家駿](../Page/楊家駿.md "wikilink")，是為[總統馬英九上台後兩岸關係的又一突破](../Page/中華民國總統.md "wikilink")\[32\]。同年10月，[高雄市市長](../Page/高雄市市長.md "wikilink")、[民進黨人](../Page/民進黨.md "wikilink")[陳菊獲准入境](../Page/陳菊.md "wikilink")，推銷旅遊業\[33\]。

2009年4月1日，[民政事務局局長](../Page/民政事務局.md "wikilink")[曾德成以第](../Page/曾德成.md "wikilink")2屆世界佛教論壇港澳代表團名譽團長的身份，赴[台北出席世界佛教論壇的閉幕典禮](../Page/台北.md "wikilink")，成為首位赴台的香港高官\[34\]。是次訪問並非官方性質，但曾德成表示不排除與台灣官員接觸。[政制及內地事務局局長](../Page/政制及內地事務局.md "wikilink")[林瑞麟表示](../Page/林瑞麟.md "wikilink")，香港官員此後會以適當身分訪台\[35\]。

同年4月，[台中市市長](../Page/台中市市長.md "wikilink")[胡志強率團訪港](../Page/胡志強.md "wikilink")，參加由[香港特區政府舉辦的](../Page/香港特區政府.md "wikilink")[香港-台灣城市交流論壇](../Page/香港-台灣城市交流論壇.md "wikilink")，並與港府高層會面，是為[香港主權移交以來](../Page/香港主權移交.md "wikilink")，首次港台雙方的官方接觸。他與政制及內地事務局局長林瑞麟商談港台經貿事宜，並禮節性拜會[行政長官](../Page/香港特別行政區行政長官.md "wikilink")[曾蔭權](../Page/曾蔭權.md "wikilink")，而[政務司司長](../Page/香港特別行政區政務司司長.md "wikilink")[唐英年及](../Page/唐英年.md "wikilink")[財政司司長](../Page/香港特別行政區財政司司長.md "wikilink")[曾俊華分別宴請代表團](../Page/曾俊華.md "wikilink")。期間胡志強亦到[香港大學演講](../Page/香港大學.md "wikilink")。港府發言人稱將加強港台交流互動，雙方關係並已踏上新-{台}-階。

2011年7月15日起，「中華旅行社」將改名為「台北經濟文化辦事處」；而香港與澳門將在台灣設立「經濟貿易文化辦事處」\[36\]。

2010年4月初，台港分別成立「[台港經濟文化合作策進會](../Page/台港經濟文化合作策進會.md "wikilink")」和「[港台經濟文化合作協進會](../Page/港台經濟文化合作協進會.md "wikilink")」作為半官方洽談機構。

2015年3月，台灣的中國國民黨主席兼新北市市長[朱立倫訪港](../Page/朱立倫.md "wikilink")，是首位訪問香港的國民黨主席\[37\]。

### 刪走「國立」二字事件

2016年3月，[康樂及文化事務署斥資主辦](../Page/康樂及文化事務署.md "wikilink")、劇團「[糊塗戲班](../Page/糊塗戲班.md "wikilink")」製作的舞台劇《惡童日記第三部曲之第三謊言》，場刊內個人簡歷中，藝術行政主任兼執行監製羅淑燕畢業於「[國立臺北藝術大學](../Page/國立臺北藝術大學.md "wikilink")」的「國立」字眼，被康文署職員口頭要求刪改，改為以英文
“Taipei National University of Arts”也不獲批准，惹起軒然大波，並損害一度緩和的台港關係\[38\]。

由[國立臺北大學](../Page/國立臺北大學.md "wikilink")、[國立政治大學](../Page/國立政治大學.md "wikilink")、[淡江大學](../Page/淡江大學.md "wikilink")、[世新大學等](../Page/世新大學.md "wikilink")15間台灣大學的香港校友會，所組成的臺灣各大學香港校友會總會發表聲明譴責康文署，指事件涉及香港數萬名在臺畢業校友尊嚴權益，對康文署以「莫須有」之意識形態，強迫刪改校名，批評做法是「荒謬又可怕的政治審查」，予以嚴厲譴責\[39\]。由於正直香港人對中國內地的不滿情緒高漲，引來不少香港市民的關注，其中香港各大討論區則用內地演員「[張國立](../Page/張國立.md "wikilink")」、香港大學校務委員會主席「[李國章](../Page/李國章.md "wikilink")」的名字來仿效康文署職員的做法，藉此諷刺康文署「親中」。

2019年，有部分香港的大專院校稱呼部分台灣的大專院校時，刪走「國立」二字。

### 台灣陸委會關注香港立法會議員的宣誓問題

2016年10月20日，陸委會發言人[邱垂正例行記者會上](../Page/邱垂正.md "wikilink")，被問到[香港立法會議員宣誓事件時](../Page/香港立法會議員.md "wikilink")，表示[梁頌恆和](../Page/梁頌恆.md "wikilink")[游蕙禎均由直選一人一票產生](../Page/游蕙禎.md "wikilink")，具有民意代表性。邱垂正又指出，對於該兩位議員資格的處置，必須考量民主精神及民意正當性，並透過理性和平方式進行溝通，妥善處理相關爭議。香港特區政府發言人發稿回應，指台灣政府不應以任何形式干預香港的內部事務\[40\]。

## 法律關係

台港雙方沒有簽訂正式罪犯引渡協議。香港4大探長之一的[呂樂及其下屬](../Page/呂樂.md "wikilink")[曾啟榮因貪污逃到台灣](../Page/曾啟榮.md "wikilink")。演員[劉永在台灣犯案後潛逃香港](../Page/劉永_\(演員\).md "wikilink")\[41\]。[東方日報創辦人](../Page/東方日報_\(香港\).md "wikilink")[馬惜珍](../Page/馬惜珍.md "wikilink")1978年被控販毒，後棄保潛逃至台灣並一直被港府通緝，但至2015年病逝也未曾回港受審。1984年，台灣把周大福劫案主犯黃志明視為「[不受歡迎人物](../Page/不受歡迎人物.md "wikilink")」遣返香港\[42\]。

2016年香港[荃灣灰窰角街工廈水泥藏屍案](../Page/荃灣灰窰角街工廈水泥藏屍案.md "wikilink")4名涉案人潛逃台灣，最後被遣返香港，成為1997年後香港和台灣首宗移交案件\[43\]\[44\]。

參加[2016年農曆新年旺角騷亂的](../Page/2016年農曆新年旺角騷亂.md "wikilink")[李倩怡棄保流亡台灣](../Page/李倩怡.md "wikilink")\[45\]。

## 簽證

持有[中華民國護照的](../Page/中華民國護照.md "wikilink")[中華民國在台有戶籍國民](../Page/中華民國國民.md "wikilink")，如在台灣出生或曾以中華民國國民身份前往香港及並無持有由[中華民國政府以外機關簽發的任何旅行證件](../Page/中華民國政府.md "wikilink")（[台灣居民來往大陸通行證及由香港](../Page/台灣居民來往大陸通行證.md "wikilink")[入境事務處簽發的入境許可證除外](../Page/入境事務處.md "wikilink")），可申請有效期2個月的網路簽證進入香港2次，每次可停留最多30天。另外，持台灣居民來往大陸通行證可免簽證入境香港停留最多30天\[46\]。

[香港特別行政區護照及](../Page/香港特別行政區護照.md "wikilink")[英國國民（海外）護照持有人如在香港或澳門出生或曾於](../Page/英國國民（海外）護照.md "wikilink")1983年後以港澳永久居民身份前往台灣，可申請網路簽證或[落地簽證在台灣停留最多](../Page/落地簽證.md "wikilink")30天\[47\]。

## 參見

  - [台港澳關係](../Page/台港澳關係.md "wikilink")
  - [香港對外事務](../Page/香港對外事務.md "wikilink")
  - [中華民國外交](../Page/中華民國外交.md "wikilink")
  - [在臺香港人](../Page/在臺香港人.md "wikilink")
  - [香港親台團體](../Page/香港親台團體.md "wikilink")
  - [台灣與澳門關係](../Page/台灣與澳門關係.md "wikilink")

## 參考資料

## 外部連結

  - [香港經濟貿易文化辦事處官方網站](http://www.hketco.hk)
  - [台北經濟文化辦事處官方網站](http://www.teco-hk.org)

[台](../Category/香港雙邊關係.md "wikilink")
[香](../Category/中華民國雙邊關係.md "wikilink")
[Category:中華民國與香港關係](../Category/中華民國與香港關係.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.  張連興，《香港二十八總督》，北京：朝華出版社，2007年6月。
5.  [1956年雙十暴動釀59死](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20141010/52985984)

6.  葛量洪著，曾景安譯，《葛量洪回憶錄》，240頁。
7.
8.
9.
10.
11.
12.
13.
14.
15.
16.
17.
18.
19. 2005年1月5日馬英九遭港府拒入境星島日報
20.
21.
22.
23.
24.
25.
26.
27.
28. [2007年3月25日我官員入港遭拒，顯示港府不友善，漠視台港關係陸委會新聞稿](http://www.mac.gov.tw/big5/cnews/cnews960325b.htm)

29.
30.
31.
32. [江丙坤訪港掀台港關係新章，江迅](http://www.yzzk.com/cfm/Content_Archive.cfm?Channel=kk&Path=2311530102/30kk1a.cfm)
    ，《亞洲週刊》，2008年8月3日
33. [台綠營市長陳菊順利訪港喜出望外](http://news.bbc.co.uk/chinese/trad/hi/newsid_7670000/newsid_7679300/7679380.stm)
    ，[BBC](../Page/BBC.md "wikilink")，2008年10月20日
34. [曾德成抵台北出席佛教論壇](http://www.atchinese.com/index.php?option=com_content&view=article&id=57237)
    ，《[亞洲時報](../Page/亞洲時報.md "wikilink")》
35. [林瑞麟：港官員今後會以適當身份訪台](http://www.atchinese.com/index.php?option=com_content&view=article&id=57124:2009-03-24-10-08-25&catid=19:2009-03-19-06-15-29&Itemid=34)
    ，《亞洲時報》
36.
37. 過去[連戰及](../Page/連戰.md "wikilink")[吳伯雄皆只是途經香港訪問中國大陸](../Page/吳伯雄.md "wikilink")。
38. [【政治審查】康文署禁本地劇團場刊　刊出「國立臺北藝術大學」名字
    《立場新聞》 2016-03-21](https://www.thestandnews.com/politics/%E6%94%BF%E6%B2%BB%E5%AF%A9%E6%9F%A5-%E5%82%B3%E5%BA%B7%E6%96%87%E7%BD%B2%E7%A6%81%E6%9C%AC%E5%9C%B0%E5%8A%87%E5%9C%98%E5%A0%B4%E5%88%8A-%E5%88%8A%E5%87%BA-%E5%9C%8B%E7%AB%8B%E5%8F%B0%E5%8C%97%E8%97%9D%E8%A1%93%E5%A4%A7%E5%AD%B8-%E5%90%8D%E5%AD%97/)

39. [【禁寫國立】15台大學港校友會發聲明
    譴責康文署羞辱全球校友](http://hk.apple.nextmedia.com/realtime/news/20160323/54902967)
     2016-03-23 蘋果日報
40. [【青政宣誓風波】台陸委會表關注　籲尊重民意　港府：不應干預香港內部事務](https://thestandnews.com/politics/%E9%9D%92%E6%94%BF%E5%AE%A3%E8%AA%93%E9%A2%A8%E6%B3%A2-%E5%8F%B0%E9%99%B8%E5%A7%94%E6%9C%83%E9%97%9C%E6%B3%A8%E4%BA%8B%E4%BB%B6-%E6%B8%AF%E5%BA%9C%E6%96%A5-%E4%B8%8D%E6%87%89%E5%B9%B2%E9%A0%90%E9%A6%99%E6%B8%AF%E5%85%A7%E9%83%A8%E4%BA%8B%E5%8B%99/)
     2016/10/21 立場
41. [港台無條例引渡逃犯](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20160331/19551657)

42. [97後台首次移交罪犯](http://hk.apple.nextmedia.com/news/art/20160404/19556958)
    ，香港蘋果日報，2016年04月04日
43. 《[蘋果台北直擊　兩地首次移交犯人 3疑兇遭20港警押返](http://hk.apple.nextmedia.com/news/first/20160413/19569241)
    ，香港蘋果日報，2016年4月13日
44. [台灣順利「移交」港疑犯
    警務「協作」拓新台階](http://www.singpao.com/index.php/sp-editorial-i/dis-sp-editorial-i/item/69404-58987%5E20160413wit2)
    ，成報，2016年4月13日
45.
46.
47.